\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Teori Umum}

\subsection{Kriptografi}
Kriptografi berasal dari bahasa Yunani terdiri dari kata kryptos yang artinya rahasia dan kata graphia yang artinya sesuatu yang terlulis, sehingga kriptografi dapat  juga  disebut sebagai  sesuatu yang tertulis secara rahasia. Salah satu kegunaan kriptografi kunci-publik yang penting adalah kunci. Dalam hal ini, nilai hash dari pesan dienkripsi dengan menggunakan kunci privat pengirim, lalu kunci dilekatkan di dalam pesan \cite{rohman2018implementasi}. 

\subsubsection{Enkripsi dan Dekripsi}
Dengan berkembang nya teknologi informasi ilmu penyembunyian informasi dapat digunakan untuk menghindari berbagai serangan dari pihak yang tidak bertanggung jawab, seperti adanya penyadapan dan pengubahan data yang sedang dikirimkan. Kriptografi tidak berarti hanya memberikan keamanan data dan informasi saja me-lainkan lebih ke arah teknik-tekniknya. Dalam kriptografi, pesat atau informasi yang dibaca disebut sebagai \textit{plaintext}. Proses yang dilakukan untuk mengubah \textit{plaintext} ke dalam \textit{chipertext} disebut enkripsi. Sedangkan pesan yang tidak dapat terbaca disebut dengan istilah \textit{chipertext} \cite{siswanto2018penerapan}. Proses kebalikan dari  enkripsi dinamakan dekripsi yaitu proses yang akan mengembalikan \textit{chipertext} menjadi plaintext. Kedua proses enkripsi dan dekripsi membutuhkan penggunaan  sejumlah informasi rahasia yang disebut kunci (key). Enkriptor pada penelitian ini digunakan untuk membuat \textit{encrypt} dan \textit{decrypt} untuk merahasiakan data E-KTP pada perusahaan atau organisasi yang dibahas dalam penelitian ini, dengan mengkombinasikan \textit{Triple Key} algoritma kriptografi MD5, \textit{BASE64} dan AES.

\subsubsection{\textit{Advanced Encryption Standard} (AES)}
\textit{Advanced Encryption Standard} (AES) adalah algoritma kriptografi yang menjadi standar algoritma enkripsi kunci simetris pada saat ini \cite{6957538}. \textit{Advanced Encryption Standard} (AES) dipublikasikan oleh NIST (\textit{National Institute of Standard and Technology}) pada tahun 2001 \cite{sibarani2017analisis}. AES merupakan blok kode simetris untuk menggantikan DES (\textit{Data Encryption Standard}) \cite{muharram2018analisis}.

Saat ini, AES merupakan algoritma kriptografi yang cukup aman untuk melindungi data atau informasi yang bersifat rahasia. Pada tahun 2001, AES digunakan sebagai standar algoritma kriptografi terbaru yang dipublikasikan oleh NIST sebagai pengganti algoritma DES yang sudah berakhir masa penggunaannya \cite{sibarani2017analisis}.

\subsubsection{\textit{Base}64}
\textit{Base}64 merupakan salah satu algoritma untuk \textit{Encoding} dan \textit{Decoding} suatu data ke dalam format ASCII, yang didasarkan pada bilangan dasar 64 atau bisa dikatakan sebagai salah satu metoda yang digunakan untuk melakukan \textit{encoding} (penyandian) terhadap data \textit{binary}. Karakter yang dihasilkan pada transformasi \textit{Base}64 ini terdiri dari A..Z, a..z dan 0..9, serta ditambah dengan dua karakter terakhir yang bersimbol yaitu + dan / serta satu buah karakter sama dengan (=) yang digunakan untuk penyesuaian dan menggenapkan data binary atau istilahnya disebut sebagai pengisi pad. Karakter simbol yang akan dihasilkan akan tergantung dari proses algoritma yang berjalan \cite{winanto2018aplikasi}.

\subsubsection{Md5}
MD5 yang merupakan singkatan dari \textit{Message-Digest algortihm 5}, adalah fungsi hash (prosedur terdefinisi atau fungsi matematika yang mengubah variabel dari suatu data yang berukuran besar menjadi lebih sederhana) kriptografik yang digunakan secara luas dengan \textit{hash value} 128-bit. MD5 dimanfaatkan dalam berbagai aplikasi keamanan, dan umumnya digunakan untuk meguji integritas sebuah file. 

\subsection{\textit{Web Service}}
\textit{Web Service} adalah sistem pertukaran informasi berbasis XML yang menggunakan internet untuk interaksi antara aplikasi. Teknologi ini merupakan standar yang diadopsi oleh banyak vendor perangkat lunak, karena memiliki standar terbuka. Standar terbuka ini yang memungkinkan aplikasi \textit{web service} yang diimplementasi oleh vendor berbeda dapat berkomunikasi satu sama lain. Perkembangan \textit{web services} yang begitu cepat menyebabkan lahirnya ekstensi-ekstensi \textit{web services} yang memperluas fungsi \textit{web services} itu sendiri.

\textit{Web Service} generasi pertama adalah pondasi dari teknologi web services ini sendiri. Implementasi dari teknologi ini, yang berupa aplikasi \textit{web services}, saling berinteraksi satu sama lain dengan menggunakan dokumen berformat XML dan protokol pengiriman pesan SOAP (\textit{Simple Object Access Protocol}) melalui HTTP.

\textit{Web Service} adalah suatu sistem perangkat lunak yang dirancang untuk mendukung interoperabilitas dan interaksi antar sistem pada suatu jaringan. \textit{Web Service} digunakan sebagai suatu fasilitas yang disediakan oleh suatu web site untuk menyediakan layanan (dalam bentuk informasi) kepada sistem lain, sehingga sistem lain dapat berinteraksi dengan sistem tersebut melalui layanan (service) \cite{christanto2016penerapan}. \textit{Web Service} menyimpan data informasi dalam format standar seperti \textit{HTTP, XML, SSL, SMTP, SOAP,} dan \textit{JSON} [6]. Berikut merupakan arsitektur \textit{web service} secara umum seperti pada gambar \ref{service} : 

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/arsitekturservice.png}
    \caption{Arsitektur \textit{Web Service}}
    \label{service}
\end{figure}

\subsection{\textit{Python}}
\textit{Python} adalah salah satu bahasa pemrograman yang menyediakan kaya perpustakaan modul dan paket untuk digunakan dalam ilmiah komputasi dan \textit{machine learning} \cite{sodhi2019introduction} \cite{8433452bab2_9} \cite{8433453bab2_10}. Penggunaan \textit{python} dalam komputasi ilmiah selalu ditandai oleh koeksistensi yang ditafsirkan dengan kode \textit{python} dan kode asli yang dikompilasi, ditulis dalam bahasa C \cite{serge2018pythran}. Python telah menjadi salah satu yang paling umum digunakan dan bahasa yang efektif dalam komputasi \cite{abel2016gillespy}. \textit{Pypi indeks} paket \textit{Python} \cite{qin2019qha} \cite{volk2019prms} \cite{ginsburg2019astroquery} dapat dinstall dengan pip, manajer paket standar untuk paket \textit{Python} \cite{carter2017scraps}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/python.png}
    \caption{Python}
    \label{python}
\end{figure}

Bahasa pemrograman \textit{python} diguanakan dalam penelitian ini karena beberapa alasan yaitu python bersifat \textit{open source} \cite{8468789bab2_1} \cite{8468739bab2_2} \cite{8468832bab2_3} \cite{permana2018pengolahan} \cite{muttaqin2018rfid}, dapat dioptimalisasi \cite{8468789bab2_4} \cite{8433446bab2_5}, bahasa pemrograman yang paling sering digunakan di seluruh dunia \cite{8433447bab2_6} \cite{8433448bab2_7} \cite{8433451bab2_8}, dan \textit{Python} adalah bahasa pemrogram multiguna \cite{anggarwal2015usingm}, dan sebuah program level tinggi yang dapat ditafsirkan \cite{lopez2016teaching}. Sebagai contoh, perhitungan akurasi data lokasi barang dilakukan melalui simulasi komputasi berbasis bahasa pemrograman \textit{python} \cite{setiawan2018analisis} \cite{zein2018pendeteksian}.

\subsubsection{\textit{Flask}}
\textit{Flask} adalah sebuah web \textit{framework} yang ditulis dengan bahasa \textit{Python} dan tergolong sebagai jenis microframework \cite{irsyad2018penggunaan}. \textit{Flask} berfungsi sebagai kerangka kerja aplikasi dan tampilan dari suatu web. Dengan menggunakan \textit{Flask} dan bahasa \textit{Python}, pengembang dapat membuat sebuah web yang terstruktur dan dapat mengatur \textit{behaviour} suatu web dengan lebih mudah \cite{setyawan2017implementasi}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/flask.png}
    \caption{Flask}
    \label{flask}
\end{figure}

\textit{Flask} merupakan microframework yang dibangun dengan menggunakan bahasa pemrograman \textit{Python} \cite{tirtana2017aplikasi}. \textit{Flask} digunakan untuk me-\textit{develop} sebuah aplikasi web. \textit{Flask} merupakan microframework yang artinya \textit{flask} membuat sebuah pengerjaan aplikasi web menjadi mudah dan simpel karena dapat menjalankan sebuah web hanya dengan menggunakan 1 file \textit{Python}. Flask membuat susunan kerja yang ringan, dan mudah tetapi juga dapat dikembangkan dengan mudah \cite{setyawan2017implementasi}. \textit{Flask} pada penelitian ini digunakan sebagai struktur sistem web service untuk menggunakan \textit{Encrypt}, \textit{Decrypt} yang sudah dibuat dengan bahasa pemrograman \textit{python}.

\subsection{\textit{Gunicorn}}
\textit{Gunicorn} adalah \textit{server} yang berguna untuk menjalankan kode \textit{Python} untuk melayani permintaan HTTP \cite{8239308}. Dibandingkan \textit{uWSGI} yang memiliki performa sedikit lebih baik, \textit{gunicorn} dipilih karena mudah untuk konfigurasi dan untuk menjalankannya \cite{inaltekin2018virtualized}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/gunicorn.jpg}
    \caption{Gunicorn}
    \label{gunicorn}
\end{figure}

\textit{Gunicorn} (\textit{Green Unicorn}) adalah sebuah WSGI \textit{(Web Server Gateway Interface) HTTP Server} untuk bahasa pemrograman \textit{Python} \cite{pereira2017design}. \textit{Gunicorn} mengimplementasikan PEP3333 sebuah standar spesifikasi WSGI \textit{server} sehingga dapat menjalankan aplikasi web \textit{Python} yang juga mengimplementasikan standar tersebut. Misalnya \textit{framework Django, Flask, atau Bottle} \cite{kumar2019design}

\subsection{\textit{NGINX}}
\textit{NGINX} adalah \textit{software open-source} yang memiliki kinerja tinggi sebagai \textit{server} HTTP dan \textit{reverse proxy} \cite{pratama2015analisis}. \textit{NGINX} dengan cepat memberikan konten statis dengan penggunaan efisien sumber daya sistem. Hal ini dapat menyebarkan dinamis HTTP konten di jaringan menggunakan \textit{FastCGI handler} untuk \textit{script}, dan dapat berfungsi sebagai perangkat lunak yang sangat mampu penyeimbang beban \cite{santyadiputra2017analysis}. \textit{Nginx} dibangun secara modular dan dengan demikian mampu mendukung berbagai fitur seperti \textit{Load Balancing} dan \textit{Reverse Proxying}, \textit{Virtual hosts} berbasis nama dan \textit{IP, Fast CGI}, akses langsung ke \textit{cache, SSL}, \textit{Flash} Video \textit{Streaming} dan sejumlah fitur-fitur standar lainnya \cite{nurkamiden2017rancang}. \textit{Nginx} dapat dijalankan dan tersedia untuk \textit{platform Unix, Linux}. \cite{nedelcu2015nginx}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/nginx.png}
    \caption{NGINX}
    \label{nginx}
\end{figure}

\textit{Nginx} menjadi pilihan berkat kinerjanya yang tinggi, stabilitas, kekayaan akan fitur, mudah dikonfigurasi dan terutama hemat sumber daya \cite{stan2019cloudwave}. Berbeda dengan server tradisional, \textit{Nginx} tidak sepenuhnya bergantung pada ‘\textit{thread}’ untuk menangani permintaan (\textit{request}) \cite{dani2017perancangan}. Sebagai pengganti \textit{Nginx} menggunakan teknik arsitektur yang digerakkan berdasarkan \textit{event} yang lebih skalabel (\textit{scalable asynchronous event-driven architectur}). Arsitektur ini ternyata pada saat dibebani hanya memerlukan sedikit memori dalam jumlah yang bisa diprediksikan \cite{soni2016nginx}.

Awalnya \textit{Nginx} dibangun di Rusia untuk memenuhi kebutuhan mesin pencari skala besar \textit{Ramble} yang tetap memanfaatkannya sampai sekarang \cite{munoz2017hadas}. Berkat berbagai kemampuan yang dimilikinya, termasuk kinerja yang tinggi dan fleksibilitas dalam konfigurasi, Nginx banyak digunakan untuk mendukung layanan web skala besar antara lain \textit{WordPress.com, SourceForge, Hulu, ComputerBase} \cite{soni2016installing}. \textit{Nginx} menggunakan pendekatan \textit{asynchronous-event} untuk menangani permintaan yang diprediksi memberikan kinerja yang lebih bawah beban, kontras dengan \textit{Apache HTTP server} \cite{fan2015performance}. Fitur yang lain: \textit{Handling of static files, index files, and autoindexing, Reverse proxy with caching, Load balancing, Fault tolerance, Web page access authentication, gzip compression, Ability to handle more than 10000 simultaneous connections, URL rewriting, Custom logging, Server-side includes} \cite{chaniotis2015node}. \textit{Fitur Mail proxy: SMTP, POP3, and IMAP proxy, STARTTLS dan STLS support, SSL} http \cite{data2017optimizing}.

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu :
\begin{enumerate}
\item Zarlis, Muhammad and Sembiring, Rahmat W and \textit{others} dengan judul penelitian "Analisis Kinerja Kombinasi Algoritma \textit{Message-Digest Algortihm} 5 (Md5), \textit{Rivest Shamir Adleman} (Rsa) dan \textit{Rivest Cipher} 4 (Rc4) pada Keamanan E-Dokumen (2016)". Hasil dari penelitian tersebut adalah penggunaan algoritma
kombinasi adalah kombinasi algoritma MD5, RSA dan RC4 \cite{zarlis2016analisis}. Perbedaan dari penelitian ini menggunakan kombinasi md5, base64 dan AES.

\item Warkim, Irvan Lewenusa and Karo, Panser Karo dengan judul penelitian "KRIPTOGRAFI ALGORITMA \textit{ADVANCED ENCRYPTION STANDARD} DAN PENGECEKAN \textit{ERROR DETECTION CYCLIC REDUNDANCY CHECK}". Hasil dari penelitian tersebut adalah mengamnkan informasi dengan AES. Perbedaan dari penelitian ini menggunakan md5, \textit{base}64 dan AES.

\item Muharram, Faturungi and Aziz, Huzain and Manga, Abdul Rachman dengan judul penelitian "Analisis Algoritma pada Proses Enkripsi dan Dekripsi File Menggunakan Advanced Encryption Standard (AES) (2018)". Hasil dari penelitian ini menyajikan analisis terhadap model kriptografi \textit{Advanced Encryption Standard} (AES) \cite{muharram2018analisis}. Perbedaan dari penelitian ini menyajikan analisis terhadap model kriptografi kombinasi md5, base64 dan AES.

\item Azlin, Azlin and Musadat, Fitriah dengan judul penelitian "APLIKASI KRIPTOGRAFI KEAMANAN DATA MENGGUNAKAN ALGORITMA \textit{BASE}64". Hasil dari penelitian ini pengujian pada aplikasi kriptografi algoritma Base64 \cite{azlin2019aplikasi}. Perbedaan dari penelitian ini menggunakan metode \textit{BOOM} untuk pengujian kriptografi Md5, Base64 dan AES.

\item Abdul Aziz, Topan Tampati dengan judul penelitian "Analisis \textit{Web Server} untuk Pengembangan \textit{Hosting Server} Institusi: Pembandingan Kinerja \textit{Web Server} \textit{Apache} dengan \textit{Nginx} (2015)". Hasil dari penelitian tersebut adalah membandingkan \textit{web server Apache} dengan \textit{web server} yang menggunakan \textit{Nginx}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah membahas tentang membuat \textit{web server} yang menggunakan \textit{Nginx}.
    
\item Doni Setyawan dengan judul penelitian "IMPLEMENTASI \textit{WEB SERVICE} DAN ANALISIS KINERJA ALGORITMA KLASIFIKASI DATA MINING UNTUK MEMPREDIKSI DIABETES MELLITUS (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah Implementasi restful \textit{web service} diterapkan pada model dengan akurasi tertinggi yaitu \textit{naive bayesian} dengan format \textit{json} sebagai \textit{return value}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah implementasi web service dan menguji kelayan dari \textit{web service} yang telah dibangun.
    
\end{enumerate}